【超長期年金】400元供60年 退休月袋2萬元 年金識變魔法？

按揭證券公司擬明年推公共年金，針對65歲後銀髮一族，至於本港私營年金市場，則主攻後生世代，起始供款日更可於出生日起計，即意味家長可於0歲起幫兒女供款，而複式效應相當誇張，每月供400元，退休後可獲得1.85萬元的效果。

以最近推出的中銀人壽年金為例，其供款期最長可達60年，若果以最低月供金額400元計，供足60年，總供款金額將達28.8萬元，而65歲後，每月收取年金則為1.85萬元，若果長壽至90歲，總獲得年金則達554.2萬元。
若果選擇另一種供款方式，以美國萬通年金為例，即僅於出生後首5年供款，每月供款金額較大，約為1,200元，總供款金額為7.2萬元，然後供款人可以等待60年後，隨着資金逐漸滾大，65歲後的每月年金高達1.86萬元；而若果以相等供款額，不止供5年，而是供足10年，65歲後每月年金更可達3.1萬元。
不過，投資這類超長期年金前，實際需要考慮眾多因素：
1.預期回報未必達標
年金實際是一項投資工具，當保險公司接受供款後，即會開展投資，例如定息工具或股票，並在退休後逐漸將投資所得發回予投資者，但須注意回報有分保證、非保證兩類，意味最終獲得年金可大可小。以中銀人壽為例，該公司預期回報率為4.9%，保證回報率則為2%至3%。
2.通脹是最大敵人
以0歲開始供，每月供400元，供足60年計，在65歲退休後，將可以收取每月1.85萬元年金，但值得注意的是，假設65年間通脹率為2.5%，該筆每月年金的現值（present value）為約3,716元。不過供款金額亦因為通脹上升而減少，按上述通脹率計，65年後400元現值等於現在80元。
3.承受保險機構倒閉風險
若果參與人由零歲開始幫兒子供年金，兒子並於65歲提取，若果屆時該兒子於100歲終老，意味整個參與期長達100年，故此參與人宜選擇財政實力強橫，並有信心可以陪伴逾100年的機構，不過以AIG為例，其於1919年成立，但在2008年幾乎倒閉。
4.年金對沖長壽風險
年金與一般儲蓄保險最大差異，在於前者是對沖年齡過長風險，因為目前不少年金是保障受益人終身甚至是100歲，而若果人均年齡愈長，對於保險公司的承保風險愈大，而若果受益人不幸較早逝世，保險公司通常會扣保費後發還供款，實際有如「白供」。
記者：周家誠

最小供千二，實際供萬二

60年後嘅錢
一年3.5%通漲
60年後都近8倍物價

仲要月供變年金呢d字眼fake on9

唔可以忘記通漲

等如1957開始供400元，你依家就有2萬元一個月了，如果將400元供樓或買股票，你估差幾遠？

禁睇下你買邊隻既姐，好多汁左

呢d垃圾年金真係害人不淺，根本係保險公司為呃水，所有條款著數完全偏向保險公司

垃圾年金

保險供60年係咩玩法

遲啲政府出lump sum annuity
唔想比保險公司賺可以留意下

1957年$400買到咩，同今日$20000買到咩就大概知無so 喇！

唔使，年金只係產品嘅名，最初每年咁比，後來發展到每月/每年咁比都有

一定仲有 60 年命咩，不如話供 150 年有 10 萬每個月

最好無risk 就俾錢你

你咁講好似你有份分咁
十年後咩世界都唔知

懷疑政府都係搵保險公司託

Risk premium係投資知識黎
唔好係咪都笑人先

無話叫你買定唔買
佢就係博你唔知十年廿年後咩世界先隨年期越長越高回報姐
正如佢知十年後蝕硬, 佢唔會開
你知你賺硬, 必買

如果懶計可以參考下下面 IRR (扣鳩通漲之後):

假設你90歲未釘, 保險公司冇收皮, 張圖吹個return係保證...
當黎緊幾十年平均通漲都係2%左右
由上至下:

IRR 扣鳩通漲(-2%)
5.78% 3.78%
5.75% 3.75%
5.77% 3.77%
5.79% 3.79%
5.66% 3.66%
5.61% 3.61%
5.63% 3.63%
5.44% 3.44%
5.33% 3.33%
5.27% 3.27%
5.20% 3.20%

IRR 扣鳩通漲(-2%)
6.18% 4.18%
6.12% 4.12%
6.06% 4.06%
6.00% 4.00%
5.74% 3.74%
5.68% 3.68%

然後再參考下美帝30年risk free bond

萬通個個好似幾好
有冇高人評論下

同連登仔講投資就算9數，想人地幫佢賺錢，就一蚊都唔想比人賺

不如睇下1980S 90S 2000
樓價同麥記價錢

呢樣真
連登仔不勞而獲最好啦